\chapter{Diretório}
\label{chap:diretorio}

Nesta seção descreve-se o conceito de diretório e as suas características principais no âmbito tecnológico. É importante especificar também em que situações reais os diretórios podem e devem ser utilizados. Por último, é feita uma breve abordagem aos protocolos de acesso a diretórios.

\section{Definição de Diretório}
\label{sec:definicao_diretorio}

O conceito de diretório assenta essencialmente num serviço de armazenamento hierárquico de informações com o objetivo principal de facilitar a consulta e acesso a essas informações.

\section{Possíveis Implementações}
\label{sec:utilizacao_diretorio}

Nos tempos modernos as redes informáticas são cada vez mais indispensáveis nas organizações. As redes armazenam cada vez mais informação útil para a gestão da rede: utilizadores, grupos, permissões, partilhas etc. E até ao nível dos sistemas operativos são cada vez mais heterogéneas. Desta forma, um diretório de informações organizadas hierarquicamente serve e funciona na perfeição para apoiar a produção e produtividade de  qualquer organização. Quer para manter os dados centralizados quer para evitar redundância.

Por exemplo, uma empresa que tem diversos servidores espalhados pelas suas instalações, se as contas de acesso dos seus colaboradores ficarem centralizadas num único ponto, evitamos, assim, redundâncias de dados e outras cargas de trabalho. Se houver a necessidade de configurar todo o sistema de gestão de rede numa nova máquina e quisermos manter as informações de centenas ou milhares de utilizadores apenas necessitamos de reutilizar o diretório, evitando assim, a criação e personalização de todas as contas de utilizadores manualmente.

\section{Características de um Diretório}
\label{sec:caract_diretorio}

\begin{itemize}
  \item Centraliza e organiza informações que de outra forma ficariam espalhadas ou até inacessíveis para os clientes da rede;
  \item Evita a redundância de dados;
  \item É desenvolvido especialmente para responder a inúmeras consultas e não propriamente para operações de atualização de dados (\emph{INSERT} / \emph{UPDATE} / \emph{DELETE});
  \item Um sistema de diretórios pode ser distribuído, ou seja, não necessita de armazenar as informações no mesmo local.
\end{itemize}

\section{Protocolo de Acesso a Diretórios}
\label{sec:protocolos_dir}

Um protocolo é uma norma padrão que controla e possibilita uma ligação, comunicação e transferência de dados entre dois ou mais sistemas informáticos. Exemplos dos mais populares protocolos: IP, TCP, HTTP, FTP etc.

O primeiro protocolo de acesso a diretórios foi denominado por DAP (\emph{Directory Access Protocol}) e fazia parte das especificações X.500 desenvolvidas pelo ITU-T. Este protocolo era baseado no modelo de referência OSI (\emph{Open Systems Interconnection}), um modelo de transmissão de dados que com as evoluções tecnológicas começou a  apresentar diversos problemas, como a lentidão e a complexidade de implementação. Assim, foi criada uma alternativa de acesso aos serviços de diretório do X.500, denominada por LDAP (\emph{Lightweight Directory Access Protocol}) e mais tarde, começaram então a surgir servidores criados especialmente para serem acedidos via LDAP.
